盼泛民得勝 寄語港人抗極權 余英時籲奪立會否決權：可「廢物利用」

盼泛民得勝 寄語港人抗極權
余英時籲奪立會否決權：可「廢物利用」

頭條

【3.11補選今日投票】

【本報訊】對於今次補選，有人說，即使民主派今日全數奪回4席，也改變不了立法會由保皇黨控制過半數的現實。曾任中文大學副校長的知名歷史學者余英時就這樣看：「泛民主派在立法會，能佔至少可以否決（議案）的人數，那就會起作用。」余英時形容這是「廢物利用」，香港人要在許可的情況下盡量反抗，不應幻想當權者有一些心腸好了，就會給人民自由。

記者：冼麗婷

旅居美國的普林斯頓大學榮休教授余英時接受本報專訪，暢談香港新近局勢。他指出，民主派要在立法會拿到24票，取得否決議案的主動權。「人多才起作用，泛民主派在立法會，能佔多數人，或者能佔至少可以否決（議案）的人數，二十幾個，比如說24個、25個我不知道，那就會起作用」。余英時續說：「有一個立法會可以發揮，可以有說話自由，那我就利用這個東西，他有甚麼東西就利用，（中國）叫做廢物利用。」

泛民6名議員，梁頌恆、游蕙禎、梁國雄、姚松炎、羅冠聰及劉小麗相繼被DQ後，於立法會失去分組點票地區直選的多數優勢，保皇黨於是乘虛而入，修改議事規則，嚴重削弱民意代表監察政府的能力。今日的補選，將會決定泛民能否取回這方面的否決權。

余英時

指林鄭僅會執行北京任務

對於去年履新的特首林鄭月娥，余英時直言對她沒有期待：「我覺得她沒有甚麼很大的影響。不是沒意見，你看她當選，就是因為她跟着北京走。她執行北京任務，不然北京不會聘用她。」

余英時在雨傘運動前曾寫過一篇題為〈公民抗命與香港前途〉的文章，他回憶說：「我支持香港佔中，他們把我的書都禁掉了，不准我的書在中國出現，原因主要是為了這個。2014年，我記得清楚得很。」

轉眼香港回歸20年都過了，學生、抗爭者都因為社會運動而坐牢了，到此時此刻，余英時認為香港人只得繼續清醒。「許可下盡量反抗，盡量的反抗，不能有幻想，不能幻想他有一些心腸好了，給我們好東西了，給我們自由」。但余英時認為，社運人士坐牢當然在某程度上有用處，但完全靠坐牢是也不行。

「香港有自由民主象徵性」

近年中港矛盾日漸激化，但余英時認為部份大陸人還是對香港有期許的。「（有些）大陸的人看着香港是一個希望，希望能夠跟外面溝通，能走一條新路，不希望你們變成他們一樣，那是沒問題，香港有自由民主的象徵性」。

「等於我們大陸的朋友不希望台灣被共產黨打過去，因為台灣是象徵在中國民族地方也可以建立自由民主制度。從前有一理論，說民主自由在中國不實行的，現在台灣人民是中國人，民主制度、民主自由、法治，都做到了，表示大陸也可以，香港也一樣。香港沒有政治上的自主能力，但思想上、生活上、文化上保持自由，至少不讓他們壓迫，那就是你們成功的地方。」余英時說。

相關新聞

手無鐵票 司馬文籲建測界支持
頭條 5小時前

穿同鄉會背心 稱借廁所被截陳家珮助選團拉票 闖大廈爆粗打人
頭條 5小時前

不滿區諾軒改圖寸「回歸黨性」陳家珮報ICAC
頭條 5小時前

網傳投票有錢收 鄭泳舜譴責
頭條 5小時前

建制催票 鄧家彪自比英雄樹
頭條 5小時前

【網民hot talk】泊停車場照抄？車主衰在無「入彪」
頭條 5小時前

遭橫額抹黑 范國威籲勿讓建制得利
頭條 5小時前

政府否認冷處理補選
頭條 5小時前

【蘋果照相機】總動員拉票
頭條 5小時前

DQ補選之路
頭條 5小時前

梁錦松斥政客促派錢變相買票
頭條 5小時前

撐九巴14小時特別更 工聯會被轟
頭條 5小時前

港府爭取《國歌法》7月首讀
頭條 5小時前

今日投票 重奪DQ四席
頭條 5小時前

余英時都係左膠